---
title: "Distopía Mediada Por La Hiperconectividad"
date: 2023-05-10T22:44:57-05:00
author: "Esteban Bedoya Zuluaga"
---

La tecnología en el siglo 21 ha tenido impactos positivos en nuestras vidas; hoy estamos más conectados que nunca gracias a la popularización del internet y cada vez es más fácil comunicarse con quien sea, desde cualquier lugar y en cualquier momento; los avances tecnológicos también han permitido una diversificación de los medios de comunicación. Hace no muchos años la única forma de enterarse de sucesos era leyendo el periódico o que lo mencionaran en la radio, hoy en día tenemos blogs, videos, transmisiones en directo, podcasts, microblogging, etc. y todo esto está al alcance de cualquier individuo, tanto para escuchar como para ser escuchado, lo cual puede realizarse desde cualquier lugar del mundo.   

Aún en medio de todos los beneficios que trae consigo la dinámica actual, de la mano de la hiperconectividad hay aspectos negativos que nacen de todos estos avances y para los que aún no tenemos una solución. Por ejemplo, hay mucha gente que se aprovecha del anonimato del internet para llevar a cabo actividades que van desde lo inofensivo hasta lo ilícito o inmoral. También está todo el conjunto de problemas para la salud mental que están asociados al uso desproporcionado del internet.   

La serie de televisión _BlackMirror_ explora cómo tecnologías futuristas nos podrían afectar algún día. En _BlackMirror_ se contrastan los beneficios de avances tecnológicos de la ciencia ficción con los posibles efectos negativos que estos podrían tener en nuestro comportamiento.    

Algo que me hubiera parecido interesante es que se mencionara el tema de la centralización de la información y de las comunicaciones en general, y los peligros que esto tiene para la sociedad, no solo para el individuo como tal, ya que la serie se enfoca en una perspectiva muy personal, dejando de lado las consecuencias a nivel macro. En el episodio "Toda Tu Historia", las personas tienen implantes que les permite grabar todo lo que ven y escuchan en todo momento, al igual que reproducirlo para ellos mismos o en pantallas cercanas para otras personas. Este episodio nos muestra que al existir esta tecnología los personajes experimentan constantes sentimientos de inseguridad, paranoia y ansiedad, pues es muy normal que otras personas pidan ver las memorias de otros de manera muy casual. En otro episodio llamado "Vuelvo Enseguida" Martha pierde a su pareja en un accidente, y accede a un servicio que, utilizando la información que en vida compartió en internet, trata de simular las respuestas que su pareja tendría. Rápidamente es claro que es un servicio lejos de ser perfecto, y que a la larga terminaría interfiriendo con su recuperación emocional.  

En estos episodios se exploran los efectos inesperados que los avances tecnológicos pueden tener en la vida de sus usuarios a un nivel personal. Mientras que me parece interesante la manera en la que _BlackMirror_ aborda todas estas situaciones, no pude dejar de pensar en otros peligros que pueden tener esas tecnologías a nivel de la sociedad.   

Al menos dentro de las primeras dos temporadas, en _BlackMirror_ no se exploraron los efectos que pueda tener la centralización de la información y las comunicaciones en línea. Cuando hablo de la "centralización de las comunicaciones", me refiero a la concentración del poder y la influencia que tienen las grandes empresas de tecnología en sus usuarios, especialmente en el ámbito de las redes sociales, como Facebook, Twitter, TikTok o YouTube. A medida que estos servicios se vuelven más populares, sus empresas se vuelven cada vez más grandes y poderosas, y esto les permite controlar el flujo de información de una en una proporción considerable del total presente en internet.  

Como resultado, estas empresas tienen una gran influencia sobre lo que se puede y no se puede decir o hacer en línea, y pueden manipular cómo los usuarios perciben la realidad. Por ejemplo, pueden mostrar solo ciertos tipos de noticias o contenidos que se ajusten a las preferencias de sus usuarios, lo que puede llevar a una polarización de la sociedad y un debilitamiento de la democracia. 

Además, estas empresas también tienen acceso a enormes cantidades de datos personales de los usuarios, como sus preferencias políticas, sus hábitos de consumo, su ubicación y su historial de navegación en línea. Pueden utilizar esta información para fines publicitarios o de otro tipo, lo que puede resultar en una violación de la privacidad y la autonomía de los usuarios. 

La centralización de las redes sociales puede llevar a otros problemas como la creación de lo que se llaman _burbujas de información_, que se producen cuando los usuarios solo son expuestos a información que ya se alinea con sus perspectivas o creencias existentes, y al mismo tiempo se les impide el acceso a información que pueda cuestionar o contradecir esas ideas. Las burbujas de información son problemáticas para la sociedad, pues magnifican problemas como no solo la polarización sino también la desinformación. Estos problemas los podemos evidenciar en las plataformas mencionadas anteriormente, que usan algoritmos para predecir qué tipo de contenido es más propenso a mantener cada usuario dentro de la plataforma, y así maximizar el margen de monetización.  

Afortunadamente, hoy existen varias soluciones para mitigar los problemas que pueden surgir a partir de las redes sociales centralizadas. Entre las soluciones más prominentes, está el protocolo _Matrix_, el cual es de código abierto y permite la comunicación descentralizada y el intercambio de información entre diferentes plataformas que lo implementen, sin necesidad de depender de un servidor central o de una plataforma de redes sociales. De manera similar, el protocolo _ActivityPub_ permite la creación de redes sociales descentralizadas conectando diferentes plataformas de redes sociales, que permiten a los usuarios comunicarse y compartir contenido en diferentes redes.  

Estos protocolos ofrecen alternativas a las plataformas de redes sociales centralizadas, facilitando a los usuarios acceder y compartir información de manera libre y sin estar sujetos a los sesgos que van de la mano de los algoritmos de las grandes plataformas centralizadas. Estos protocolos son similares a la tecnología de email, que no requiere la existencia de un servidor central para funcionar, y en cambio cualquiera puede tener su propio servidor o usar el de otra persona. La diferencia está en que Matrix y ActivityPub están pensados específicamente para chats y redes sociales modernas, y por lo tanto proporcionan una mejor experiencia a los usuarios, administradores y desarrolladores.  

En conclusión, _BlackMirror_ es una serie que explora las consecuencias oscuras e inesperadas de la tecnología en nuestra sociedad. Muestra cómo la tecnología puede amplificar nuestros peores impulsos, manipular nuestras emociones y disminuir nuestra privacidad y autonomía. Sin embargo, en su mayor parte se centra en la experiencia personal de los individuos en este futuro distópico. Me parece que es igual de valioso alejar un poco la vista del individuo y explorar los efectos a nivel de la sociedad. 